《**終極追殺令**》（原題：Léon，美國上映片名：The
Professional）是一部1994年的電影，由[法國導演](../Page/法國.md "wikilink")[盧·貝松編劇及執導](../Page/盧·貝松.md "wikilink")，也是他首部往好萊塢發展拍攝的電影。由[尚·雷諾](../Page/尚·雷諾.md "wikilink")、[蓋瑞·歐德曼及](../Page/蓋瑞·歐德曼.md "wikilink")[娜塔莉·波曼主演](../Page/娜塔莉·波曼.md "wikilink")。

本片的背景和主要拍攝地是[紐約市](../Page/紐約市.md "wikilink")。

## 故事簡介

里昂·蒙泰拿（[尚·雷諾飾](../Page/尚·雷諾.md "wikilink")）是[義大利裔美国人的頂尖職業殺手](../Page/義大利裔美国人.md "wikilink")，一直孤獨的住在紐約[小意大利](../Page/小意大利.md "wikilink")，为一名叫托尼的意大利餐厅老板（也是意大利裔美国人）服务，只有一盆[萬年青是他最好的朋友](../Page/粗肋草屬.md "wikilink")。他形容：「它永遠都很開心，從來都不問問題，而且也跟我一樣—沒有根。」他雖然身手不凡，但內心其實非常缺乏安全感。他甚至從來都不敢在床上睡覺，而是坐在椅子上睡覺，並把手槍放在手邊以便隨時應付任何入侵的敵人。

一天，12歲的鄰居女孩玛蒂达·蘭度（[娜塔莉·波特曼飾](../Page/娜塔莉·波特曼.md "wikilink")）罕有地敲響了里昂的家門。原来，玛蒂达當毒販的父親因私吞了一包[緝毒局黑警的毒品](../Page/美国缉毒局.md "wikilink")，全家慘遭黑警警官諾曼·史丹菲爾（[蓋瑞·歐德曼飾](../Page/蓋瑞·歐德曼.md "wikilink")）冷血滅門，只有瑪蒂达因為出門購物逃過一劫，當下只好哭著向里昂求救收留。在得到里昂的收留後，開始幫里昂管家並教他識字，里昂則教她殺手的技能，兩人漸漸生起既似父女又似戀人的複雜情愫。

之後玛蒂达跟踪史丹菲爾，贸然去报仇反而被抓。里昂及时赶到，将她救回。他们再次搬家，但由于里昂的雇主托尼向史丹菲尔供出了里昂的下落，最终导致玛蒂达被警方跟蹤。這次史丹菲爾調動了超過200名配備[裝甲車](../Page/裝甲車.md "wikilink")、[突擊步槍及](../Page/突擊步槍.md "wikilink")[榴弹发射器的重裝備](../Page/榴弹发射器.md "wikilink")[特警包圍公寓](../Page/特種武器和戰術部隊.md "wikilink")，決心殺死里昂。里昂擊倒大量特警队员，再次救出玛蒂达。由於管道太小，只有體型較小的玛蒂达能通過，里昂於是讓她帶著那株盆栽通过通风管道逃生，并將畢生積蓄交托予她。其後，里昂試圖戴著面罩装成受傷的特警队员混出重圍，但最後仍被埋伏在背後的史丹菲爾識破，中槍倒地。最後，垂死的里昂引爆裝在身上的所有的手榴彈，和史丹菲爾一起同歸於盡。
里昂死後，托尼拒绝让玛蒂达继承里昂的钱。玛蒂达乘坐缆车来到了位于[罗斯福岛上的孤儿院](../Page/罗斯福岛.md "wikilink")，將里昂生前唯一的朋友—那盆萬年青移出了窄小的花盆，並栽種在大地，里昂終於得以落葉歸根。

## 主演

  - [尚·雷诺](../Page/尚·雷诺.md "wikilink")：飾 里昂（Léon）
  - [娜塔莉·波特曼](../Page/娜塔莉·波特曼.md "wikilink")：飾 玛蒂达（Mathilda）

<!-- end list -->

  -
    娜塔莉·波特曼演出本片時只有13歲，這是她演員生涯第一個主演的角色。

<!-- end list -->

  - [蓋瑞·歐德曼](../Page/蓋瑞·歐德曼.md "wikilink")：飾 諾曼·史丹菲爾 （Norman Stansfield）
  - [丹尼·艾洛](../Page/丹尼·艾洛.md "wikilink")：飾 東尼（Tony）

## 加長版

本片上映當時的版本片長為110分鐘，但另有一133分鐘的版本。該加長版本正式名稱為「國際版」（International
Version），不過只在日本上映，之後並以影像軟體方式發售。但導演盧貝松表示，他自己比較喜歡稱之為「加長版」（Long
Version）。

該23分鐘片段主要在中間增加了里昂和瑪蒂爾達相處，尤其是偏向男女感情描寫的片段（這些在正式版本裡著墨非常之少）。包括她向他明白表示想成為他的戀人而里昂拒絕的對話、兩人同床共眠的鏡頭、里昂提到因自己失去舊情人而成為殺手的談話、與一些她跟著他觀摩殺人技巧的鏡頭。

### 关于两个版本情节的差异

以下资料出自台湾马路秀影评（2001年1月19日）「《這個殺手不太冷》被剪掉的那二十四分钟」中对相关情节的记录。透过该篇影评，可以了解到，加长版的思想性和可观赏性都强过在美国上映的110分钟版本。目前加长版陸續已發行[LD](../Page/LD.md "wikilink")、1区、2区[DVD及](../Page/DVD.md "wikilink")[BD版本](../Page/BD.md "wikilink")。

  - 曾經有谣传指出片中有出現床戲，但實際上所谓的“床戏”不过是瑪蒂達邀请里昂躺到床上休息（因為里昂从不在床上睡觉）。后来瑪蒂達枕着里昂的胳膊一起睡了一夜。这一段场景在里昂的心情转变过程中也很重要。
  - 在旅馆登记时，瑪蒂達告诉里昂自己十八岁了，里昂半信半疑。
  - 瑪蒂達查到凶手的姓名和地址，要雇里昂杀他。里昂表示他厌倦了瑪蒂達的游戏，不想再跟她有牵扯。瑪蒂達於是在左轮手槍中装进三發子弹，和里昂玩俄罗斯轮盘賭。
  - 里昂带著瑪蒂達去见東尼，宣布她是他的搭档。
  - 里昂和瑪蒂達初次一起行动。瑪蒂達看到桌上的毒品，想起自己最疼愛的小弟正是因毒品而慘遭橫禍，將之一把火烧光。
  - 他们在一家餐厅庆祝第一次的合作行动成功。瑪蒂達想吻里昂，害羞的里昂坚持不要。瑪蒂達喝掉一整杯酒，歇斯底里地一直笑，搞得里昂很尴尬。
  - 某次的袭击行动失败，里昂把手榴弹丢进房间去炸人（導演盧貝松並親自客串其中一名受害人）。他指著手上的插鞘，说这是「拉環遊戲」（the
    ring trick）。片末，他用同一招解決了史丹菲爾。
  - 某次里昂要去杀人，不让瑪蒂達跟。这里有一段重要对话。对於里昂和瑪蒂達的实际年龄和心理年龄逆差的理解相當重要

(里昂:『妳也需要時間長大。』 瑪蒂達:『我已經長夠了，里昂、我正在變老。』 里昂:『我正好相反，我夠老了，但我需要時間長大。』)。

## 片尾曲

片尾曲為[史汀的](../Page/史汀.md "wikilink")“Shape of My
Heart”，該曲背景旋律之後被[Monica](../Page/Monica.md "wikilink")、[宇多田光等人引用](../Page/宇多田光.md "wikilink")。

## 迴響

本片在觀眾評價非常之高,但專業評論沒有那麼熱情,爛番茄新鮮指數72%,平均分6.7。票房方面，本片以1600萬美金預算得到4500萬美金票房。本片是[娜塔莉波曼出道作](../Page/娜塔莉波曼.md "wikilink")，也是[尚雷諾第一部取得巨大成功的英語片](../Page/尚雷諾.md "wikilink")，打開了兩人在英語圈的知名度。於2014年9月1日的資料，其在[imdb的歷史](../Page/imdb.md "wikilink")250佳片（Top
250）中排名第27。

## 影響

  - [周星馳的電影](../Page/周星馳.md "wikilink")《[回魂夜](../Page/回魂夜.md "wikilink")》中，[周星馳飾演的捉鬼專家和](../Page/周星馳.md "wikilink")[莫文蔚飾演的阿群](../Page/莫文蔚.md "wikilink")，是模仿了本片中里昂和瑪蒂達的造型。
  - 在由[孙红雷主演的中國电视剧](../Page/孙红雷.md "wikilink")《[征服](../Page/征服_\(电视剧\).md "wikilink")》中，三个亡命杀手在躲藏的地点每天都看的同一部电影即為本片。
  - 在韓國女團[TWICE的一次回歸](../Page/TWICE.md "wikilink")《[What is
    Love?](../Page/What_is_Love?.md "wikilink")》MV裡，團員[彩瑛的橋段中與團員](../Page/彩瑛.md "wikilink")[多賢分別飾演瑪蒂達與里昂](../Page/多賢.md "wikilink")，一同致敬本片。

## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
[Category:1994年電影](../Category/1994年電影.md "wikilink")
[Category:英語電影](../Category/英語電影.md "wikilink")
[Category:1990年代犯罪片](../Category/1990年代犯罪片.md "wikilink")
[Category:美國犯罪片](../Category/美國犯罪片.md "wikilink")
[Category:孤兒題材電影](../Category/孤兒題材電影.md "wikilink")
[Category:法國驚悚片](../Category/法國驚悚片.md "wikilink")
[Category:新澤西州取景電影](../Category/新澤西州取景電影.md "wikilink")
[Category:紐約市背景電影](../Category/紐約市背景電影.md "wikilink")
[Category:殺手主角題材電影](../Category/殺手主角題材電影.md "wikilink")
[Category:紐約市取景電影](../Category/紐約市取景電影.md "wikilink")
[Category:吕克·贝松电影](../Category/吕克·贝松电影.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞影業電影](../Category/哥倫比亞影業電影.md "wikilink")